﻿ Nepal : Tước quyền phủ_quyết của Quốc_Vương
Quốc_vương Gyanendra . Tối 10-6 , Quốc_hội Nepal đã nhất_trí thông_qua đạo_luật mới , theo đó tước bỏ quyền phủ_quyết các đạo_luật của Quốc_vương Gyanendra . Đây là động_thái mới nhất của Quốc_hội Nepal nhằm đưa Quốc_vương trở_thành tính nghi_thức .
Trước đó , đạo_luật trên đã được chính_phủ lâm_thời Nepal thông_qua hồi tháng Tư sau khi Quốc_vương Gyanendra bị buộc phải trao lại một phần quyền_lực cho các chính_đảng và khôi_phục Quốc_hội bị ông giải_tán trước đó , vì đã để xảy_ra các cuộc biểu_tình và bạo_động làm nhiều người chết và bị_thương ở nước này .
Trả_lời phỏng_vấn báo_chí tại thủ_đô nước này , Chủ_tịch Quốc_hội Nepal cho_biết , ngoài việc bị tước bỏ quyền phủ_quyết , Quốc_vương Gyanendra cũng không được giữ quyền kiểm_soát quân_đội và chọn người kế_vị ngai_vàng .
Ngoài_ra , Quốc_hội cũng đã thông_qua đạo_luật mới , theo đó toàn_bộ quyền hành_pháp thuộc về Hội_đồng_bộ_trưởng , trong khi Quốc_hội sẽ nắm giữ quyền lập_pháp .
Tuy_nhiên , người_phát_ngôn của lực_lượng_vũ_trang chống_đối cho rằng , mặc_dù có nhiều điểm tích_cực , song đạo_luật mới vừa được Quốc_hội thông_qua vẫn còn " cách rất xa " với mục_tiêu thiết_lập nền hoà_bình thực_sự cho đất_nước và chưa đáp_ứng được yêu_cầu của lực_lượng này .
Trước đó , ông này cũng cáo_buộc chính_phủ mới đã chậm_trễ trong việc thúc_đẩy quá_trình soạn_thảo Hiến_pháp mới và yêu_sách giải_tán quốc_hội hiện_nay để thành_lập một chính_phủ lâm_thời với sự tham_gia của lực_lượng chống_đối .
Trong khi đó , theo các nhà_phân_tích chính_trị , bên_cạnh việc thông_qua đạo_luật mới này , Quốc_hội Nepal vẫn cần phải đẩy nhanh việc soạn_thảo Hiến_pháp mới nhằm giải_quyết cuộc khủng_hoảng_chính_trị hiện_nay .
Từ đầu tháng 4-2006 , tại Nepal liên_tiếp diễn ra các cuộc biểu_tình do Liên_minh 7 đảng đối_lập phát_động đòi Quốc_vương Gyanendra từ_bỏ quyền_lực . Xung_đột giữa những người biểu_tình với cảnh_sát đã làm ít_nhất 15 người chết , hàng trăm người bị_thương . Trong khi đó , xung_đột giữa lực_lượng_vũ_trang chống_đối với quân_đội chính_phủ nước này từ năm 1996 đến nay đã làm ít_nhất 12.500 người thiệt_mạng .
Theo TTXVN
